\documentclass{article}

\usepackage{ctex}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{cd}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{unicode-math}

\usepackage{enumitem}

\usepackage[textwidth=18cm]{geometry} % 设置页宽=18

\usepackage{blindtext}
\usepackage{bm}
\parindent=0pt
\setlength{\parindent}{2em} 
\usepackage{indentfirst}



\usepackage{xcolor}
\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}[block]{\color{blue}\Large\bfseries\filcenter}{}{1em}{}
\titleformat{\subsection}[hang]{\color{red}\Large\bfseries}{}{0em}{}
%\setcounter{secnumdepth}{1} %section 序号

\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{exercise}{Exercise}[section]

\newcommand*{\xfunc}[4]{{#2}\colon{#3}{#1}{#4}}
\newcommand*{\func}[3]{\xfunc{\to}{#1}{#2}{#3}}

\newcommand\Set[2]{\{\,#1\mid#2\,\}} %集合
\newcommand\SET[2]{\Set{#1}{\text{#2}}} %

\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert} % 范数
\newcommand{\vect}[1]{\mathbf{#1}} % vector

\begin{document}
\title{考研高数}
\author{枫聆}
\maketitle
\tableofcontents

\newpage
\section{经典证明}
\begin{definition}
\rm {\color{red} (连续函数在闭区间上有界)} 若real-valued函数$f$在闭区间$[a,b]$上连续，那么它在其上有界.
\end{definition}

\begin{proof}
{\color{blue} (方法1: $f(x)$非空子区间$[a,x]$，求其上确界)} 假设$B$是使得$f(x)$在形如闭区间$[a,x]$上有界的$x \in [a,b]$集合，显然$a \in B$，所以$B$非空。若$e \in B$且$e > a$，那么$a$和$e$之间的点都是在$B$里面的，所以实际上$B$是一个闭区间. 我们再考虑$B$的上确界，根据$x$的取法，有$x \leq b$，如果我们能证明它的上确界在$b$出取得，那么整个命题就得证. 现在假设$\sup(B) < b$, 由于$B$是一个闭区间，所以$\sup(B) \in B$. 由于$f$是连续的，那么足够靠近$\sup(B)$的地方，即$s -\sup(B) < \delta$且$s > \sup(B)$，有$|f(s) - f(\sup(B))| < \varepsilon$，那么$[\sup(B),s]$也是有界，这是和$\sup{B}$是$B$的上确界矛盾的.

{\color{blue} (方法2: 构造一个严格递增的数列，其子列收敛造矛盾)}.
\end{proof}

\begin{definition}
\rm {\color{red} (确界原理)} 任一有上界的非空实数集必有上确界，同理任一有下界的非空实数集必有下确界.
\end{definition}

\begin{proof}
{\color{blue} 构造一个实数划分，用戴德金分割定理说明界数就是确界}假设非空实数集$S$有上界$M$，取$S$所有上界为集合$B$. 因为$M \in B$所以$B$非空，取$A = \mathbb{R} \setminus B$，要证明$A$是非空是trivial的，取$x = x_0 - 1,\; x_0 \in S$，那么$x \in A$. 显然地$A$里面所有的元素都小于$B$里面的元素（若是大于$B$里面某个元素，那么它就是$S$的一个上界了，这是矛盾的），这样我们就可以得到一个实数上的划分，根据戴德金实数分割定理，存在一个$\beta$，它要么是$A$里面最大值或者要么$B$里面的最小值. 假设它是$A$里面的最大值，根据$A$的定义，对于任意$a \in A$都存在一个$x_0 \in S$使得$a < x_0$，将其作用到$\beta$上，我们得到某个$x_0' \in S$使得$\beta < x_0'$. 我们考虑$\frac{x_0'+\beta}{2}$，有
$$
\beta < \frac{x_0' + \beta}{2} < x_0'
$$
所以$\frac{x_0' + \beta}{2} \in A$，这和$\beta$是$A$里面最大值是矛盾的，所以$\beta \in B$，即这个$\beta$就是$S$的上确界.
\end{proof}

\begin{definition}
\rm {\color{red} (极值定理)} 若real-valued函数$f$在闭区间$[a,b]$连续，那们存在$c,d \in [a,b]$使得
$$
f(c) \leq f(x) \leq f(d),\; x \in [a,b].
$$
\end{definition}

\begin{proof}
{\color{blue} (构造一个特殊连续函数说明原函数可以取到确界)}$f$在闭区间$[a,b]$上连续，那么马上可以得到$f$在$[a,b]$上有界. 取集合$Y = \Set{f(x)}{ x \in [a,b]}$，即$Y$有界，根据确界原理$Y$有确界，那么我们下面证明思路，就是看$f(x)$是不是能取到这个确界. 取其上确界为$m$，假设不存在$c \in [a,b]$使得$f(c) = m$，那么我们考虑函数$g(x)=\frac{1}{m - f(x)}$，由于$m > f(x),\; x \in [a,b]$，所以$g(x)$在$[a,b]$上是连续的，又因为$f$在$[a,b]$是上有界的，那么$g$在其上也是有界的. 由于$m$是上确界，所以对任意的正实数$\varepsilon$，都有$m - f(x) \leq \varepsilon$，那么$g(x) \geq \frac{1}{\varepsilon}$，这说明$g(x)$是发散的，造成了矛盾. 所以$f$是可以取到上确界的.
\end{proof}

\begin{definition}
\rm {\color{red} (罗尔定理)}如果real-valued函数$f$在闭区间$[a,b]$上连续，且在开区间$(a,b)$内可导，若有$f(a) = f(b)$，那么存在至少一个$c \in (a,b)$使得
$$
f'(c) = 0.
$$
\end{definition}

\begin{proof}
{\color{blue} (导数存在的充分必要条件)}$f$在$[a,b]$上连续，那么其在$[a,b]$是可以取到极值的，分两种情况讨论: (1 如果其最大值和最小值同时在$a,b$取得，那么$f$就是常函数，对任意的$x \in [a,b]$都有$f'(x) = 0$. (2 不失一般性，我们假设$f$在一点$c \in (a,b)$处$f(c)$为最大值，我们来考虑$c$的一个邻域$(c-\varepsilon, c+\varepsilon)$两边，其中$c-\varepsilon$和$c+\varepsilon$均在$[a,b]$里面. 对任意的$h \in (c-\varepsilon, c)$都有
$$
f'(c^-) = \lim\limits_{h \rightarrow c^-}\frac{f(c)- f(h)}{c-h} \leq 0. 
$$
同理对任意的$t \in (c,c+\varepsilon)$都有
$$
f'(c^+) = \lim\limits_{t \rightarrow c^+}\frac{f(t)-f(c)}{t-c} \geq 0.
$$
由于$f$在$c$点可导，那么$f'(c) = f'(c^-) = f'(c^+) = 0$.
\end{proof}

\newpage
\section{函数极限}



\end{document}